\chapter{Физическое проектирование}

В качестве СУБД для реализации разработанной базы данных была выбрана PostgreSQL. В связи с проведённым анализом предметной области была проработана следующая физическая схема базы данных. Она представлена на рисунке:

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.27]{img/pm-1.png}	
	\caption{Физическая модель базы данных}
	\label{fig:pm}
\end{figure}

\section{Создание таблиц}

Ниже приведен скриптовый код на языке SQL (диалект PostgreSQL) для создания таблиц, описанных выше.

\begin{lstlisting}[language=SQL,
	deletekeywords={IDENTITY},
	deletekeywords={[2]INT},
	morekeywords={clustered},
	framesep=8pt,
	xleftmargin=10pt,
	framexleftmargin=1pt,
	frame=tb,
	framerule=0pt ]
CREATE TABLE country
(
	id_country SERIAL PRIMARY KEY,
	name varchar(50)
);

CREATE TABLE city
(
	id_city SERIAL PRIMARY KEY,
	name varchar(50) NOT NULL
);

CREATE TABLE address
(
    id_address SERIAL PRIMARY KEY,
    id_country integer REFERENCES country (id_country) ON DELETE CASCADE,
    id_city integer REFERENCES city (id_city) ON DELETE CASCADE,
    street varchar(50) NOT NULL,
    house varchar(40) NOT NULL,
    flat varchar(20) NOT NULL,
    postal_code varchar(20) NOT NULL
);

CREATE TABLE courier
(
    id_courier SERIAL PRIMARY KEY,
    last_name varchar(128) NOT NULL,
    first_name varchar(64) NOT NULL,
    birth_date date NOT NULL,
    phone varchar(50) NOT NULL UNIQUE,
    mail varchar(256) NOT NULL UNIQUE,
    bank_card varchar(256) NOT NULL,
    date_employment date NOT NULL
);

CREATE TABLE address_courier
(
    id_address integer REFERENCES address (id_address) ON DELETE CASCADE,
    id_courier integer REFERENCES courier (id_courier) ON DELETE CASCADE,
    PRIMARY KEY (id_address, id_courier)
);

CREATE TABLE legal_entity
(
    id_legal_entity SERIAL PRIMARY KEY,
    name varchar(256) NOT NULL,
    phone varchar(50) NOT NULL UNIQUE,
    inn varchar(50) NOT NULL,
    kpp varchar(50) NOT NULL,
    okpo varchar(50) NOT NULL,
    ogrn varchar(50) NOT NULL,
    bik varchar(50) NOT NULL
);

CREATE TABLE branch
(
    id_branch SERIAL PRIMARY KEY,
    id_legal_entity integer REFERENCES legal_entity (id_legal_entity) ON DELETE CASCADE,
    id_address integer REFERENCES address (id_address) ON DELETE CASCADE,
    phone varchar(50) NOT NULL UNIQUE,
    opening_time time,
    closing_time time
);

CREATE TABLE customer
(
    id_customer SERIAL PRIMARY KEY,
    last_name varchar(128),
    first_name varchar(64),
    birth_date date,
    phone varchar(50) NOT NULL UNIQUE,
    mail varchar(256) NOT NULL UNIQUE,
    bank_card varchar(256) NOT NULL,
    registration_date date NOT NULL DEFAULT current_date,
    id_address integer REFERENCES address (id_address) ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE category
(
    id_category SERIAL PRIMARY KEY,
    name varchar(128)
);

CREATE TABLE brand
(
    id_brand SERIAL PRIMARY KEY,
    name varchar(128),
    id_country integer REFERENCES country (id_country) ON DELETE RESTRICT
);

CREATE TABLE product
(
    id_product SERIAL PRIMARY KEY,
    name varchar(256) NOT NULL,
    description text,
    id_brand integer REFERENCES brand (id_brand) ON DELETE CASCADE,
    id_category integer REFERENCES category (id_category) ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE photo_product
(
    id_photo_product SERIAL PRIMARY KEY,
    link varchar(256) NOT NULL,
    id_product integer REFERENCES product (id_product) ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE property
(
    id_property SERIAL PRIMARY KEY,
    name varchar(256) NOT NULL
);

CREATE TABLE product_property
(
    id_product integer REFERENCES product (id_product) ON DELETE CASCADE,
    id_property integer REFERENCES property (id_property) ON DELETE CASCADE,
    value varchar(512),
    PRIMARY KEY(id_product, id_property)
);

CREATE TABLE legal_entity_product
(
    id_legal_entity_product SERIAL PRIMARY KEY,
    id_legal_entity integer REFERENCES legal_entity (id_legal_entity) ON DELETE CASCADE,
    id_product integer REFERENCES product (id_product) ON DELETE CASCADE,
    price money NOT NULL,
    count integer NOT NULL CHECK ( count >= 0 ),
    discount integer CHECK ( discount >= 0 )
);

CREATE TABLE client_order_status
(
    id_client_order_status SERIAL PRIMARY KEY,
    value varchar(256) NOT NULL
);

CREATE TABLE client_order
(
    id_client_order SERIAL PRIMARY KEY,
    id_customer integer REFERENCES customer (id_customer) ON DELETE RESTRICT,
    id_address integer REFERENCES address (id_address) ON DELETE RESTRICT,
    date_creation timestamptz NOT NULL DEFAULT current_timestamp,
    id_courier integer REFERENCES courier (id_courier) ON DELETE RESTRICT,
    id_branch integer REFERENCES branch (id_branch) ON DELETE RESTRICT
);

CREATE TABLE client_order_branch_product
(
    id_legal_entity_product integer REFERENCES legal_entity_product 
        (id_legal_entity_product) ON DELETE RESTRICT,
    id_client_order integer REFERENCES client_order (id_client_order) ON DELETE CASCADE,
    count integer NOT NULL DEFAULT 1 CHECK ( count > 0 )
);

CREATE TABLE client_order_status_update
(
    id_client_order_status_update SERIAL PRIMARY KEY,
    id_client_order integer REFERENCES client_order(id_client_order) ON DELETE CASCADE,
    id_client_order_status integer REFERENCES client_order_status(id_client_order_status) 
        ON DELETE CASCADE,
    update_time timestamptz NOT NULL
);
\end{lstlisting}

\section{Заполнение базы данных}

\subsection{Подготовка данных и заполнение базы данных}

Информация для базы данных собиралась с помощью бибилиотеки Python BeautifulSoup. Данная библиотека предназначена для извлечения данных из файлов HTML и XML форматов. BeautifulSoup трансформирует HTML-документ в дерево различных объектов Python, например, теги, имена, атрибуты и многозначные атрибуты. 

Также для генерации случайных данных использовался сервис Mockaroo, который позволяет быстро получить необходимый набор тестовых данных в форматах SQL или CSV. Стоит отметить, что не все полученные данные соответствуют реальности.

Ниже представлены SQL-скрипты, полученные с использованием представленных выше инструментов:

\begin{itemize}
    \item Заполнение address (7448 строки):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
        extendedchars=\true,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO address(id_country, id_city, street, house, flat, postal_code) 
VALUES (1, 1, '60-летия Октября, проспект', '1', '1', '729521');
		...
INSERT INTO address(id_country, id_city, street, house, flat, postal_code) 
VALUES (1, 1, 'Константинова, улица', '14', '19', '983012');
	\end{lstlisting}

	\item Заполнение address\_courier (7448 строки):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO address_courier(id_address, id_courier) VALUES (1, 1);
		...
INSERT INTO address_courier(id_address, id_courier) VALUES (7448, 100);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение branch (360 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO branch (id_legal_entity, id_address, phone, opening_time, closing_time) 
VALUES (1, 5176, '+976 613 467 3538', '8:00', '23:00');
		...
INSERT INTO branch (id_legal_entity, id_address, phone, opening_time, closing_time) 
VALUES (36, 154, '+81 194 851 1709', '8:00', '23:00');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение brand (300 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
insert into brand (name, id_country) values ('WEX Inc.', 10);
		...
insert into brand (name, id_country) values ('The9 Limited', 35);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение category (27 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO category(name) VALUES ('Фрукты и ягоды');
		...
INSERT INTO category(name) VALUES ('Товары для дома');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение city (1933 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO city(name) values ('Москва');
		...
INSERT INTO city(name) values ('Таборы');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение client\_order (1326 строки):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO client_order(id_customer, id_address, date_creation, 
                            id_courier, id_branch) 
VALUES (971, 74, '2021-10-15 12:47:23', 1, 29);
		...
INSERT INTO client_order(id_customer, id_address, date_creation, 
                            id_courier, id_branch) 
VALUES (117, 7442, '2021-10-02 21:01:45', 100, 204);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение client\_order\_branch\_product (13818 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO client_order_branch_product(id_legal_entity_product, 
                                        id_client_order, count) 
VALUES (1139, 1, 9);
		...
INSERT INTO client_order_branch_product(id_legal_entity_product, 
                                        id_client_order, count) 
VALUES (13967, 1315, 4);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение client\_order\_status (6 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO client_order_status(value) VALUES ('Заказ создан');
		...
INSERT INTO client_order_status(value) VALUES ('Отменен');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение client\_order\_status\_update (7226 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO client_order_status_update(id_client_order, id_client_order_status, 
                                        update_time) 
VALUES (1, 1, '2021-10-15 12:47:23');
		...
INSERT INTO client_order_status_update(id_client_order, id_client_order_status, 
                                        update_time) 
VALUES (1299, 5, '2021-10-21 08:52:07');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение country (106 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO country(name) values ('Россия');
		...
INSERT INTO country(name) values ('Япония');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение courier (100 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
insert into courier (last_name, first_name, birth_date, phone, mail, 
                     bank_card, date_employment) 
values ('Wollen', 'Kendal', '10/03/1988', '+7 999 808 8106', 
        'kwollen0@ft.com', '5602240341424060', '01/29/2019');
		...
insert into courier (last_name, first_name, birth_date, phone, mail, 
                     bank_card, date_employment) 
values ('Ramey', 'Gisele', '11/07/1980', '+380 759 321 3562', 
        'gramey2r@digg.com', '30143586657258', '01/28/2019');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение customer (1000 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
insert into customer (last_name, first_name, birth_date, phone, mail, 
                      bank_card, registration_date, id_address) 
values ('Hessel', 'Donaugh', '09/26/1973', '+993 890 324 1757', 
        'dhessel0@lulu.com', '5588003825540365', '09/06/2020', 4740);
		...
insert into customer (last_name, first_name, birth_date, phone, mail, 
                      bank_card, registration_date, id_address) 
values ('Brennenstuhl', 'Jerald', '05/11/1958', '+57 665 774 4365', 
        'jbrennenstuhlrr@edublogs.org', '493614073463197451', '08/06/2020', 3611);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение legal\_entity (36 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO legal_entity(name, phone, inn, kpp, okpo, ogrn, bik) 
VALUES ('Мираторг', '+51 215 970 3328', '433101408920', '136540972', 
        '1833715183', '4372563175616', '186723841');
		...
INSERT INTO legal_entity(name, phone, inn, kpp, okpo, ogrn, bik) 
VALUES ('Перекресток', '+7 216 596 2970', '601062222222', '187084666', 
        '2222204264', '3333379603962', '222222222');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение legal\_entity\_product (32976 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO legal_entity_product(id_legal_entity, id_product, price, 
                                 count, discount)
VALUES (1, 1, 209, 1130, 5);
		...
INSERT INTO legal_entity_product(id_legal_entity, id_product, price, 
                                 count, discount) 
VALUES (36, 458, 346, 1877, 10);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение photo\_product (458 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
insert into photo_product (link, id_product) 
values ('/venenatis.jpg', 1);
		...
insert into photo_product (link, id_product) 
values ('/turpis/a/pede/posuere/nonummy/integer.xml', 458);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение product (458 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO product(name, description, id_brand, id_category) 
VALUES ('Мандарины', 'В своём составе мандарины содержат пектины, лимонную кислоту, 
витамины А, В1, В2, В6, С, D, К, РР, а также необходимые организму минеральные вещества 
калий, кальций, магний, железо, фосфор и натрий, сахара и пищевые волокна. Мандарины не 
накапливают нитраты, поэтому подходят для диетического и лечебного питания. Плоды 
являются мощной «витаминной бомбой», способной восполнить утраченные за осенне-зимний 
период витамины, они могут выступать в качестве противовоспалительного и жаропонижающего 
средства, антимикробным действием обладают фитонциды, которыми богаты мандарины.', 215, 1);
		...
INSERT INTO product(name, description, id_brand, id_category) 
VALUES ('Котлеты Смак фасолевые с грибами 450 г', 'Компания Русский мороз — динамично 
развивающееся производство. На Российском рынке мы с 1999 года. За это время мы приобрели 
положительную репутацию и высокую степень лояльности потребителей.', 90, 19);
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение product\_property (1270 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO product_property(id_product, id_property, value)
VALUES (1, 1, '0.7');
		...
INSERT INTO product_property(id_product, id_property, value) 
VALUES (327, 4, '92.0');
	\end{lstlisting}
	
	\item Заполнение property (12 строк):
    \begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=10pt,
		framexleftmargin=1pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt ]
INSERT INTO property(name) VALUES ('Белки');
		...
INSERT INTO property(name) VALUES ('Назначение');
	\end{lstlisting}
\end{itemize}


\subsection{Результаты заполнения базы данных}

Ниже приведены результаты заполнения в виде скриншотов таблиц, на которых изображены 10 строк каждой таблицы.

\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/address.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{address}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/address_courier.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{address\_courier}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/branch.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{branch}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/brand.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{brand}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/category.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{category}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/city.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{city}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/client_order_branch_product.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{client\_order\_branch\_product}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/client_order_status_update.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{client\_order\_status\_update}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/client_order_status.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{client\_order\_status}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/client_order.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{client\_order}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/country.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{country}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{img/screenshots/courier.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{courier}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{img/screenshots/customer.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{customer}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/legal_entity_product.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{legal\_entity\_product}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/legal_entity.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{legal\_entity}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/photo_product.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{photo\_product}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/product_property.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{product\_property}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{img/screenshots/product.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{product}
	\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
	\begin{figure}[t]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/screenshots/property.png}
		\end{center}
		\label{fig:22}
		\caption{property}
	\end{figure}
\end{center}

